做咗歷史補習(History)四年，你問我答

最好關於歷史科(History)學習、答題技巧、應試策略、課題重點

平定安史之亂，使唐室轉危為安的名將是：
A 郭子儀，B 李光弼，C 李克勤

全職做？

畢業後諗住係

唔使諗李克勤for sure

呢科讀既人愈來愈少，全職好易出事喎
教用中文定英文？

連鎖果d都要教哂雙史先搵到食，你有冇咁多客呀

都仲養到自己嘅
先前睇新聞講今年多咗啲人讀
中、英都有

你係Dse?咩grade?

無

DSE 5**

Keep住每年考dse，拎返幾年5** 可靠少少

同意
緊貼考試制度好重要
亦都係日校老師嘅弊病

Thanks

男定女
歷史有冇5**
覺得**好難拎

我自己都係做呢行 (理科)
唔keep住考試個人會load pastpaper得慢左

你覺得5*同5**既差距係咩

執得未

btw 私補？

男
有

第一樣要熟書
問你文化大革命(Culturial Revolution)
你連文革係咩嚟都唔知好難討論落去

第二樣係熟答題技巧
DSE 唔會出條問題問乜嘢係文革(What is Cultural Revolution)
相反可能問你文革係咪福多於禍(more Benefit than harms)
咁都要用到比較(Compare)技巧
答題技巧或題型錯分數隨時無咗一半

暫時未死得

Yes 私補

一、彩數
收返啲卷見過閱卷員(marker)可以好鬆手，卷一(DBQ)無解釋(explain)照比分
同時亦可以緊到傻的嗎，意思同評分參考(marking scheme)相近都無分
卷二(essay)直情見過第一個比7 分；第二個比12 分

二、解說能力
講完你會覺得無講，但表達能力嘅嘢
你將兩份答卷擺埋一齊就高下立見

三、多角度
或者你可以當係論點(Points)數目多寡

大學讀歷史？

制度上好多科都講求操卷做題目
初初出嚟補果陣還可以
做多1－2年發現個人能力已經唔夠應付
DSE 感覺上愈黎愈難
至少歷史(History)係咁

Yes

你真係想做呢行，就花心機分析考評局的人諗緊咩
唔係只係教書

即係考評思維重要過答題技巧？

點解咁講

呢兩樣野有衝突咩
你估到佢哋諗咩，就自然知要寫d咩比marker睇，呢個唔係答題技巧咩

Kwho補唔補得過

Yes 歷史補習最好係佢

有咩好，貼題定係技巧

Many thanks

好多時我剩係知點做點答(How)
反而無乜諗過點解要答(Why)
鑽研吓先

技巧

誠如上邊個爸打所講
佢明白考評局要咩
然後自己整咗套題型拆解方法出嚟
單係緊貼考試制度依點已經跑嬴咗好多人

另外，歷史課程咁細唔建議貼題

唔該哂巴打

Errrm 你鍾意做啲咩

Which uni?

唔使客氣

KW 好老師嚟
有問題記住要問
歷史依科要操多啲先會好
所以唔好怕練習

With support

CUHK

晏少少搵你

大家興趣唔同啫haha

Ibank?

Jeng
Ulife 應該正過hku

下年DSE 依加西史得3 50%左右
你覺得有無可能半年之內上到5？
如果有 要點樣去努力

其實我係鍾意做教育
只係試過去日校教
然後先決定補習依條路

公務員工作太規範
自知性格唔啱

各有各好

有

講個成功個案鼓勵吓你
第一年出嚟補有學生新修
(即係日校無讀過歷史)
教咗佢一年去考DSE 照拎5*

方法唔係無
睇你肯唔肯做
正如大家都知跑步減到肥
不過你肯唔肯堅持每日跑30分鐘

第一先溫返課文內容
上邊提過唔知一戰係咩嚟已經無得討論落去
第二係操吓歷屆試題(Pastpaper)練答題技巧
我開過個BLOG 入邊有哂PDF 檔

廢事貼LINK 比人話賣廣告

我對課文內容就算熟 答嘅point同5**嘅同學差唔多
但係資料嘅詳細 拎到嘅分 都少過佢地好多
成日唔明白自己差係邊度
同埋本身識英文詞彙少 就算grammar唔重要 好多想表達嘅嘢只可以用啲識嘅字嚟講 意思差好遠
又無明確方法知道有咩字係常用

卷一(DBQ) 有線索(Source)同解釋(Explain)
卷二(Essay)就多咗講解說同表達能力
就咁睇我覺得係扣題多過用字問題

P.S. 英文讀歷史好考英語能力

係啊好中
我聽miss講 topic sentences 每段尾都有扣題字眼
但係中間取source 關係 導致乜嘢 顯示乜嘢 中間成日無咗個邏輯關係
可能講薩拉熱窩事件導致一戰 中間就會少咗啲解釋 又唔知要點寫

扣題技巧有分駁論題目(Counter-argument)同評論題目(Argument)

以評論題目為例
我問你鍾意食咩？
你答我鍾意食壽司。
因為個問題點【食物】(食咩)同論點【壽司】一樣
所以你寫我鍾意食壽司(Topic sentence)，內容分析返就可以收工

之但係我問你點解鍾意食壽司？
你答因為好味。
用返上邊個邏輯問題點係【原因】(點解)
雖然同論點【好味】都係一樣
不過你句主題句寫基於好味所以我鍾意食壽司
剩係講好味係未扣到你鍾意食壽司
因為依個世界有咁多好味嘅嘢
偏偏點解你剩係鍾意食壽司?

依個就係學生常見嘅扣題問題

搵客？

你覺得中史同西史讀起上嚟 邊樣易讀d
我讀中史嗰陣 覺得隔離西史勁撚難

Umm
How adequately 同埋 To what extent 點答？

唔係

兩科讀嘅方法唔同
至少我讀果陣係

剩係得提問語(Question word)好難一次過解哂比你知
建議你問題式咁一條條論述題(Essay)咁問會好啲

你兩科都有讀？你覺得中史點先讀得好

有

一樣熟書係第一步
然後睇多啲課外資料
中史無歷史咁多答題技巧
但對個人史識要求多啲

DSE歷史唔背書可以點考？
利申歷史愛好者，但修Econ, phy

起碼要知歷史發展
然後靠卷一(DBQ)同卷二(Essay)分析
或者會拎到個4

讀中史 lm

你個名

加油
老實講我唔鍾意讀中史

範圍咁大 真係記得曬咩
如果記唔曬應該點㨂嚟記

聞說中史已經改咗制

我讀果陣古史近代史各分三部分
西周泰漢、隋唐、宋元明清
三場戰爭四場改革、民國抗日、新中國
隨心各揀兩個嚟溫，其餘出咗唔理佢

選修讀過婦女、宗教、制度史
自己咸濕所以婦女史好易記得
(後尾聽講婦女係重分析，制度係重史實，宗教係兩者中間)

再講多次我麻麻地中史
堅係無咩心得

你勁定kwho?

點解佢咁勁

KWHO

性格、環境

咩性格 環境?

依層你要問佢先知

或者我轉一轉問法 我讀sci

想知你地文科勁人點解咁勁？

咩原因每你有5**？

除左熟書之外

係咪你理解史料同其他非5*/5**唔同？有獨特見解？

開班定一對一
點樣搵客
啱啱入行教英文 請教行家
求詳細

兩樣都有

IG／FB／中介網

認真問又唔答

主要係知道題目要求
咁你答返佢問嘅內容
結果就係5**

唔存在獨特見解？非eaa答案？

EAA 果個係參考答案(Suggested answer)
事實上你睇考評報告(Marking report)都唔會有個完整答案比你
至多係比啲常見嘅論點論據你

而你需要做嘅就係答到評分參考(Marking scheme)入邊嘅論點(Point)
無論卷一(DBQ)定卷二(Essay)都係

?

得一個答案？

答案係b呀

洗唔洗識數學

原來係認真post sor

唔使

人都都話咗唔係

Thanks

真係勸你唔好全職私補
隨口數都數到一堆缺點

1. DSE人數不斷減少
2. 無晉升機會/career path，就算想轉日校，人地都唔會當你果啲係經驗。
過十年你身邊啲朋友都開始升職，收入開始穩定，你仲原地踏步。
3. 無入息證明，第時你想問銀行借錢都難
4. 社會地位低
5. 唔交租就一世去M記Starbucks補，唔做得大。但開補習社又要攞牌又要交租。
6. 入行門檻低，一年咁多5*/5**，求其一個大學生都可以出嚟補。

文藝復興點溫

唔係課程重點

哇爸門我有睇你個Page
感謝你覆我呀

Errrrm 但老實講你當兼職咁做好難做得好
始終你真係要跟貼考試制度
然後仲要打筆記出練習改功課etc

屌咁你食屎，只教dse,唔算一個稱職嘅歷史科老師

你條問題係「點溫喎」 ...

咁你就唔好打歷史，而係dse歷史，垃圾，dse歷史根本垃圾，我冇溫都5*，考咁小野

勁

hello, 多謝支持呀
仲以為歷史post無人識我添

以前我都考慮過全職補習
但後來諗諗下都係返工算

全職3－5年你覺得有冇可能

我有諗過將來10 年計劃
大約做3－5年開始轉其他行業
e.g. 本地歷史導賞
但前題要靠補習搵到錢去支撐依件事

Hi絲打
我當年第一屆DSE 5*
我而家有個fd想考返入大學
你覺得 有冇可能佢零文科底一年拎5？
因為我真心覺得dse 世史幾易屈分
比al小野好多

可能
有人新修補kwho 5**

樓主係咪想做Slash
呢個年代玩多樣野
多幾個收入來源先可以做到自己鍾意做嘅野
如果做歷史響導性質太似其實唔着數

英文考係咪會易高分D

下面個例子唔係好認同
鍾意食壽司唔等於唔鍾意食其他食物。
所以佢答你因好味而鍾意食壽司，唔等於佢唔鍾意食其他好味嘅食物。
而你最後嘅問句亦都同你一開始問題有出入（多左剩係2個字）
如果你一開始要問佢最鍾意食乜先帶到你呢個example嘅效果

我嘅目的係論證【好味】同【我鍾意食壽司】嘅關係
當題目問「點解我鍾意食壽司」嘅時候
講其他嘢食其實係離題
而剩係討論【好味】的話係未必然扣到【我鍾意食壽司】依個結果
原因係世界有好多美食
搞乜偏偏係要揀壽司唔揀其他？
依個位要解釋就要落例

不過我承認依個例子比得差
所以示範唔到落例

謝爸打討論
你嘅提問令我諗得深入咗

屌我都想全職補習 見到而家咁可能都要做日校算

出年grad

利申教中文

聽講通識係

歷史無咩特別跡象
反而見好多英中學生英文差而講到寫唔到
好可惜

Yes 建議補KW

咩唔係Slash
Google 咗都無答案嘅

不過依家社會由專才走向通才係真
至少我覺得係咁

其實係壞事，根本就係專才走向假通才
如果真係想培養通才就一定係先專後通

槓桿青年

中文情況應該好啲？
聽學生講啲小型補習社報名都會排隊

試過日校代課 ... 結論係做日校老師好偉大

同意

好多領域有共同通點
以運動為例
識打乒乓波對學打羽毛球有優勢
(至少我覺得係咁)
逐樣逐樣嚟好過樣樣半桶水

望返我啲答案好主觀
Sorry ...

以我所見
每行都有人諗緊秘撈
打一份工一來難養自己
二來係悶
三係社交

上邊好多有心爸打講咗全職補習嘅危機
反而我最擔心係社交同知識
同一堆知識不斷loop 好易變蠢
另外返工有同事
但補習做極都係靠自己
始終History 依科規模大極有限

應該咁講
單單以好味兩個字去解釋點解鍾意食壽司邏輯上係冇錯，只係唔夠詳細。
但以呢個答案去答點解‘最鍾意’食壽司邏輯上係錯嘅。
而係答點解鍾意食壽司個陣提及其他食物當然離題，但係如果條問題係好似你最後咁問點解偏偏'剩係’ 鍾意食壽司，咁係要提及其他食物eg 我覺得其他食物唔好味。
當然啦打咁大篇野唔係想challenge 樓主，印象中樓主係我考個年都幫過下我
只係想表達番我對dse history重點嘅理解—就係咬文嚼字。每條題目（特係essay)都係冇咩廢話嘅，多/少一個字都係有機會對題目有影響。
但係呢樣野係所有書都唔會提及嘅。

做補習一樣可以有同事

你係少數有智慧ge人 ，因為呢個方法真係好好多

我相信每個人學嘢嘅方式都唔同

How

O:-補習名師 and his team
好似係

for大部分人姐，小部分人就唔太清楚啦

咁絲打你興趣係咩呀

咁真係會窮

dsc唔知，AL我覺中史難過西史好多
西史成個歷史當故仔聽，記左基本史料就靠自己論述，正反論，來來去去都係果啲料。反而中史冇西史咁多 argument ，好多要死記，邊記得咁多

利申，AL中史E，西史A

你啱

「剩係」依兩個字好易誤導咗學生
所以用字要小心

Waaa 你幾時考㗎
依家搞緊咩haha

要溫觀點堅搞唔掂
我鍾意自己諗多啲

點樣可以由4上5 感覺上大家來來去去都係答嗰啲point

利申大學歷史系grad, dse西史4，無讀中史

問題係大家都讀同一本書
到底你同其他人有咩分別

常見有幾方面
一、內容
史實充唔充足、論據合唔合理、解釋準唔準確

二、答題技巧
就算一樣論點，無視題目要求都可以出事
誠如問你巴黎和會(Paris Peace Conference)係咪二戰爆發主因
剩係分析兩者關係唔足夠，仲要對比其他因素重要性
無做到會GG

三、飽滿
比較次要嘅一環
即係寫得多唔多、字好唔好睇
始終marker 唔會逐隻逐隻字慢慢睇
有時堅會走漏眼

With support

歷史系收歷史中史無5ge人咩？收生資料見到個個都5或以上。。。

每年考1次，應該唔難5星星

唔喺香港讀，野雞大學

ok

我諗我依家去考頂多都係得4

應該唔會得4，因為熟史料ge話幾乎唔需要花任何時間背，做下題目練字速+題目觸覺就ok

我覺得dse文科4上5特別難

開完依個Post 我都有衝動去考

Can have a try

不過想知去咗邊到讀

支那top 5

強國歷史系hea到仆街，啲教授十之有九都係朗讀下能量點交貨，學生就玩手機。不過永遠有三兩個堅學霸

有個師兄讀北大好chur喎

北大歷史系好似勁過中大歷史系據聞

之前睇TVB 個升學無疆界
有個揸住幾粒鐘放棄咗中大歷史
走咗去讀北大歷史

咩地方都好，讀吓當地歷史啦

所以呢啲咪就係top5同最top既差距囉

不過北大就無得看到共產歷史

非也非也，強國大學歷史系好注意近代史，佔既份量頗重。

同埋我識既教授都尚算持平，唔算好偏頗。不過書本教材你就唔好有期望啦

歷史系又好難直接用勁同唔勁去比既。畢竟北大同中大都唔差。不過北大歷史系規模同資源上應該比中大有優勢

會講文革背後原因+真相？

教授唔親共？教材就無期望啦（印共產黨d衰野會gg ）

我覺得資源算比較重要ge一環，香港真係好輕視歷史

有呀，文革講左成個sem

點講好呢，我會用親共開明派呢個term

咩意思？

無比中共屌竟然

一方面今時今日要喺強國top既大學做教授，點都會有出國經驗，所以唔太可能極度親共。但同時佢地係改革開放既得利益者，唔會對中共既統治地位有好大離心。

例如佢地會好清楚中國有貪污/貧富懸殊/壓制自由等等既問題，但佢地唔會激進到要求推翻中共。我見大部份七八十後既教授都係呢種心態

因為中共本身都承認文革係negative

正想講因為文革平反咗

不過到依家都未無敢反毛啫

唔知點解章立凡呢類人仲係無比共產黨捉

8964之政變呢？好多香港人都唔了解當年ge背後真相
btw中共人ge歷史水平>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>香港人

其實讀完文革之後好難唔反毛

點看而家d香港人盲反中共ge心態（無讀過歷史那班）

我理解點解大家咁憎共產黨，但我不得不承認中國依家（至少喺某啲指標上）的確好強大，唔係香港人有主觀意願就對抗到。如果香港人期望發生一啲可以突然令歷史發展方向改變既事（eg支爆，天災人禍）可以改寫呢種局面，未免有啲一廂情願

但班友仔明顯係盲反+立意不良（投英投美） ，連自身文化+語言都唔珍惜（廣東話）

64就真係無乜點講。我覺得原因有二，一係件事本身唔講得，二係從大陸人角度睇，六四事件對改革開放既進程影響有限。畢竟有無六四，中國都係會改革開放，中共都係會千秋萬代

所以話冷戰從來未遠離過亞洲。香港人仲係用緊 英美vs共產中國 既思維黎思考

邊個話冷戰結束左ga？

但64係政變性質多（但點解香港人只係看到表面）

咁你會用咩思維黎思考？ 好奇下

如果我話我幾欣賞陳雲會唔會比人當痴線佬 但佢既城邦論的確幾有突破性

欣賞毛澤東就真係會啦

覺得自己係背書定真係讀到可以睇住世界講阿寶

2017 5** lm

印象中以前好多個Post 都有你嘅足跡

知識係無窮無盡

Hist 攞5難唔難
有咩要注意

Btw 去補hist好 定齋買notes好

Ig有個叫alvindsechinesehistory補唔補得過

唔難

做多啲練習，好多學生唔肯操卷

睇經濟能力、個人自律性

買note 市場上KW 最好
唔識可以解比你聽

佢係我大學組爸
所以不作評論啦

補習呢行，根本係教人點拎高分而唔係教人學習。如果個學生本身對歷史有興趣，其實唔使補習。

利申，你同學

係啊 我仲好記得同唔知邊條粉皮嘈 革命 改革既定義 同埋中國二十世紀入面分別帶邊堆革命同改革

但依加我好蛋都唔記得曬lu

Joe Ba

實驗證明試後討論題目無咩價值

樓主一個月搵幾多

你認為 War of the roses 主因係咩？

李克用啊李克勤

計埋租場影印少過FG 中位數

唔識

搵唔到錢點做落去？
樓主岩岩畢業？

樓主畢業後轉行啦，做唔落嫁啦

Yes 18 年畢業

試一年先

我當你日日都要教，但都係放學之後既事，平時有咩做？
你用中大FG中位數比較？

樓主有無食過學生妹

話就話放學上堂
不過都要做吓練習出吓練習

即係幾到，萬幾

五千到八千

屋企唔等飯開

有，我新修歷史都有星
仲有一科款待都好似幾岩新修既人讀

會唔會繼續撐？
目標賺幾多錢？

樓主覺得你同KWO有咩分別
點解要搵你而唔係佢？

有提過要比家用
但係唔理住

Yes

有學生私下讀旅款
拎咗5* 先同我講原來有讀
頂出聲

會

目標係一年做100 個學生
估計70～100K
因為我相信錢夠用後升幅增跌就唔再重要
(當然可以貪念無窮貸盡)
但依刻我係咁諗

佢建立咗題型體系出嚟
唔同題目有特定框架

而我教你係熟悉佢套
再拆散哂所有技巧
按題型變化而重新組織

當然部分細微位有啲唔同

老實講依個問題問得幾好

你認唔認同kwho 對point 數量嘅執著？

你指大包圍？

唔係大包圍咁簡單（我都好認同大包圍呢招）
佢直頭講到少point 一定低分

DBQ 定Essay 先

前者未必
後者睇你點樣認為低分啦

Dbq

但係調番轉佢話essay唔洗多point喎（當然多少嘅標準人人唔同，但按佢講法dbq 嘅point 數應多於essay)

Point 多係令你有更高機會拎到滿分
所以Point 少機會係相對低

你要體諒佢面對緊幾多個學生
而同時要用最簡單嘅說話令到你哋跟到佢諗緊嘅嘢

合理

r1 r2 都比高
c 累全家

可能我對得人唔夠多啦

你覺得你比佢優勢之處係咩？
眼見大多大學生私補但質素大差異
好嘅真係好好
差起上嚟直頭唔知佢做緊咩

不要再說了

計返個分個學生無咗兩粒星

我建議你可以私下Pm 問清楚佢
相信佢會有心機慢慢解比你聽嘅

針對性講返你可以點進步

一來經驗啦
二來好多人抱住「打份工PT 啫」嘅心態
比我都會Hea 住Hea 住做

考運

總要夠運

2014 年有兩份卷用分
但因為SBA 唔同，一個9X 另一個7X
結果前者5** 而後者5*

C真係好殘忍

所以我個人認為5 5星 5星星ge差別係運氣+sba

一個SBA
另一個IES

害撚死人

以前係

無左sba之後就公平好多

都可以咁講

不過我份人唔鍾意考試
所以制度上本身就唔公平
Haahaha

非語言科我覺得比較公平 （不進則退+努力就有回報ge道理）

同民主一樣

唔係好最制度
只係相對好嘅制度

至少最好嘅制度就交比你哋去研究啦
Wakaka

因時制宜，制度係死ge人係生ge

仲有兩日放榜
你試吓咁樣同啲考生講

我都係考生
btw DSE係差過AL好多

全世界民主=on9
全世界英語霸權=on9
全世界胡語霸權=on9
唔同地方用最合適ge制度=因時制宜
唔同地方用母語教育+溝通+工作=令國人受益
所以我覺得全球化=幫大國害小國

Haha 祝福你啦咁

咁厭世嘅

係ga，呢個知識開放ge時代反而係最黑暗ge時代

總要夠運

樓主學生考成點

幾好呀
你呢

樓主你覺得B5 24可以穩入cu hist？

應該得